{
  "metadata": {
    "exam_type": "108",
    "exam_name": "一般警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "海巡法規（包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防",
    "exam_time": "2 小時 座號：",
    "code": "51160"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本測驗試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當的答案，複選作答者，該題不予計分。",
    "②共25題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "我國海洋委員會海巡署艦隊分署所屬「基隆艦」發現 1 艘大陸籍漁船及 1 艘香港\n籍漁船,同時於彭佳嶼北方外海 18 浬處,使用刺網進行作業中,先後登檢後由船\n舶文件獲知大陸籍漁船總噸位 250,香港籍漁船總噸位 350,試申論該大陸漁船及\n香港漁船依據相關法令應如何處理。(25 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "我國海洋委員會海巡署艦隊分署所屬「宜蘭艦」執行勤務中,位於宜蘭東方外海 3\n浬處,登檢宜蘭籍漁船「金○利 1 號」後,發現該漁船船長甲載運未稅香菸 500 箱,\n價值新臺幣 1,500 萬元,經船長甲供述,該批香菸係在公海由不知名之貨輪所接駁,\n請論述現行各相關走私法規中,船長甲應以何法規處斷,其理由何在?(25 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "依據公務人員行政中立法規定,有關公務人員行政中立,下列敘述何者錯誤? (A)國立大學某學院院長上政論節目公開批評某特定公職候選人所提政見,該行為並不適用公務人 員行政中立法相關規定 (B)公務人員因拒絕直屬長官要求協助某特定公職候選人安排參訪行程而遭受調職處分,得向監察 院檢舉或依公務人員保障法及其他法令提起救濟 (C)公務人員於出差期間,在公職候選人競選總部成立大會的臉書直播上按讚留言,已違反行政中 立法相關規定 (D)軍人為公務人員行政中立法的適用對象",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "有關行政執行法,下列敘述何者錯誤? (A)行政執行案件移送書雖為表格式,然既為移送之公文,各移送機關移送案件時毋須另附公文, 以精簡作業流程,惟為求移送執行程序慎重起見,移送書仍應蓋用機關印信 (B)行政執行案件移送書之有權移送案件之機關,僅限法定之獨立機關,如稅捐稽徵處及所屬分 處、國稅局及所屬稽徵所 (C)公法上金錢給付義務之執行,應由執行標的物所在地之分署執行 (D)公法上金錢給付義務事件移送分署執行前,宜由原處分機關或該管行政機關儘量催繳",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "依據相關法令,有關海岸管制區,下列敘述何者錯誤? (A)海岸管制區是由國防部會同內政部、海洋委員會根據海防實際需要劃定 (B)管制區範圍為臺灣地區海岸之海水低潮線以迄高潮線起算 500 公尺以內岸際地區及近海沙洲 劃定公告之地區 (C)分為經常管制區及特定管制區,後者於每日上午 6時至下午19時,開放供人民從事觀光、旅 遊、岸釣及其他正當娛樂等活動 (D)我國現行海岸管制區共19處",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "依據民國108年4月10日修正公布之海岸巡防法規定,下列敘述何者錯誤? (A)適用海域範圍為我國領海、鄰接區、專屬經濟海域 (B)海岸巡防機關指海洋委員會海巡署、海洋保育署及其所屬機關(構) (C)海巡人員依法蒐集海域及海岸巡防國家安全情報部分,應受國家安全局之指導、協調及支援 (D)海巡人員在海域內對涉嫌違法船舶實施緊追時,應在船舶視聽所及的距離內發出視覺或聽覺的 停駛信號,明確要求其停船",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "配合離岸風電風場海域的海底調查研究作業,科學調查船在王功外海之風場海域發現古沉船,下 列敘述何者錯誤? (A)依法,在中華民國專屬經濟海域或大陸礁層從事海洋科學研究,主管機關為科技部 (B)依法,科學調查船所發現之古沉船,歸屬我國政府所有,而非科學調查船船東或第1位發現者 (C)我國在專屬經濟海域享有並得行使利用海水、海流、風力所產生之能源或其他活動之主權權利 (D)我國在專屬經濟海域享有並得行使探勘、開發、管理海床及其底土之生物或非生物資源之主權 權利",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "108 年 6 月 15 日上午 8 時,西南風,小至中浪,海巡人員於七美海域發現越界作業大陸漁船, 總噸位270,陸船拒檢向西蛇行逃逸,漁船船員攀掛於舷側以人肉盾牌方式拒檢,海巡人員強勢 登船後將人船押返澎湖海巡隊,清艙過程中發現冰庫中有一箱約 30 公斤的生豬肉。下列敘述, 何者錯誤? (A)該時段為大陸的海洋伏季休漁期,大陸漁船已違反大陸相關規範 (B)在緊追過程中,海巡人員視事態危急情形,可向大陸漁船發射橡膠彈示警 (C)該陸船經扣留者,可由海巡機關進行裁罰,處新臺幣240萬元以下罰鍰 (D)清艙發現陸船載有生豬肉時,海巡人員應立即採取就地消毒,並通知海關依相關規定處理",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "現階段,巡防艦上海巡人員執行勤務,遇特殊情勢,經使用刀或槍等器械仍不能制止,並經巡防 機關最高首長就該情形合理判斷,認已無其他手段制止時,得於必要限度內使用砲。這裡指的巡 防機關最高首長是下列何者? (A)海洋委員會海巡署署長 (B)海洋委員會主任委員 (C)海洋委員會海巡署艦隊分署署長 (D)行政院院長",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "某海巡隊人員執行職務時,依海岸巡防機關器械使用條例規定使用器械,因而致第三人受傷者, 由「各該巡防機關(A)」支付醫療費。巡防機關人員執行職務時,違反該條例使用器械之規定, 因而致人死亡者,由「各該巡防機關(B)」支付喪葬費。前項醫療費或喪葬費之標準,由「行 政院海岸巡防署(C)」定之。上述 A、B、C 權責機關管轄事項,配合組改,現各由下列何機 關管轄? (A)海巡隊、海巡隊、海洋委員會海巡署艦隊分署 (B)海巡隊、海洋委員會海巡署艦隊分署及海巡隊、海洋委員會海巡署 (C)海洋委員會海巡署艦隊分署及海巡隊、海洋委員會海巡署艦隊分署及海巡隊、海洋委員會海巡署 (D)海洋委員會海巡署及所屬機關、海洋委員會海巡署及所屬機關、海洋委員會",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "有關行政院中華民國107年4月27日院臺規字第1070172574號公告,下列敘述何者錯誤? (A)海洋污染防治法的主管機關變更為海洋委員會 (B)國家安全法原列之「海岸巡防機關」之權責事項原由「行政院海岸巡防署及所屬機關」管轄, 改由「海洋委員會海巡署及所屬機關(構)」管轄 (C) 108 年 4 月 10 日修正公布之海岸巡防法第 3 條屬「海岸巡防機關」之權責事項,原由「行政 院海岸巡防署及所屬機關」管轄,改由「海洋委員會海巡署及所屬機關(構)」管轄 (D)中華民國領海及鄰接區法中,有關暫停外國船舶無害通過領海特定海域之範圍及期間,由行政 院公告,改由海洋委員會公告",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "有關海巡艦艇海巡人員處理外國軍艦或公務船舶通過我國領海相關應變,下列敘述何者錯誤? (A)外國軍艦或公務船舶通過我國領海應先行告知我國外交部 (B)外國公務船舶通過我國領海,卻不遵守我國領海法規且不理會我國向其提出遵守法規要求者, 巡防艦艇海巡人員得要求公務船立即駛離領海 (C)外國軍艦通過我國領海,卻不遵守我國領海法規且不理會我國向其提出遵守法規要求者,通報 外交部查處 (D)對於外國船舶之管轄,應特別注意國際慣例或相關國際法之規定",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡機關針對聯合國制裁或關注船舶之相關應處作為,下列何者並不適宜? (A)倘發現該船進入我國鄰接區,通報線上艦艇前往監控、蒐證回報,報請國家安全局指揮並協調 所在地航政及關務主管機關召開專案會議聯合作業 (B)依國家安全法第4條規定,海岸巡防機關於必要時,對入出境之船舶,得依其職權實施檢查 (C)依中華民國領海及鄰接區法第 17 條規定,對於在領海或鄰接區內之人或物,認為有違犯中華 民國相關法令之虞者,得進行緊追、登臨、檢查;必要時,得予扣留、逮捕或留置 (D)依海岸巡防法第5條規定,對航行海域內之船舶,如有損害中華民國海域之利益及危害海域秩 序行為或影響安全之虞者,得進行緊追、登臨、檢查、驅離;必要時,得予逮捕、扣押或留置",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "依海洋污染防治法第22條規定,所指的海洋棄置物質,下列敘述何者正確? (A)甲類物質包含漁產加工廢棄物 (B)丙類物質包含味精醱酵母液 (C)第一類物質包含多氯聯苯 (D)第三類物質包含有害事業廢棄物或其固化處理後之固化物",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "有關海巡機關於臺中港外 25 浬查獲外國籍油輪與大陸籍船舶非法駁油案件之法規適用,下列敘 述何者正確? (A)大陸籍漁船違反臺灣地區與大陸地區人民關係條例及海洋污染防治法,海巡機關可依法規處以 罰鍰 (B)依海洋污染防治法第 30 條規定,船舶裝卸油品,未採取適當防制排洩措施且發生污染海洋事 實時,海巡機關即可進行蒐證、取締及移送 (C)外籍油輪可依海洋污染防治法處以新臺幣20萬元以上100萬元以下罰鍰 (D)該案,外籍油輪不適用石油管理法相關規定",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防機關人員使用器械之應行注意事項,下列敘述何者錯誤? (A)應基於事實需要,合理審慎使用器械,不得逾越必要程度 (B)使用器械時,如非情況急迫,應注意勿傷及致命之部位 (C)持有凶器有滋事之虞者,經告誡拋棄,仍不聽從時,得使用刀或槍 (D)登檢組海巡隊員使用槍之前,應先獲帶隊官或艦艇長授權",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "某日海象為東北風6-7級,大浪,海巡署 50噸級巡防艇在麥寮正西方20浬發現2艘大陸漁船滯 留,下列何者正確? (A)該水域屬限制水域,巡防艇實施登檢驅離,驅離無效後強制扣留 (B)該水域為禁止水域,巡防艇以廣播方式進行驅離,驅離無效,以消防水柱進行強制驅離 (C)大陸漁船之行為已違反國家安全法,海巡人員逕行上船逮捕 (D)大陸漁船已違反無害通過,依中華民國領海及鄰接區法處分",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "進入臺灣地區之大陸地區人民,發現有事實足認為有危害國家安全或社會安定之虞,內政部移民 署得逕行強制出境,或限令其於幾日內出境? (A)2日 (B)3日 (C)5日 (D)10日",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "依據中華民國領海及鄰接區法規定,在用於國際航行的臺灣海峽非領海海域部分,中華民國政府 可就下列事項訂定關於管理外國船舶和航空器過境通行之法令,下列敘述何者錯誤? (A)維護航行安全及管理海上交通 (B)影響中華民國防務或安全之宣傳行為 (C)禁止捕魚 (D)防止及處罰違犯中華民國海關、財政、移民或衛生法令,上下任何商品、貨幣或人員之行為",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "管收期限,自管收之日起算,不得逾3個月。有管收新原因發生或停止管收原因消滅時,行政執 行署仍得聲請該管法院裁定再行管收。但以幾次為限? (A)1次 (B)2次 (C)3次 (D)4次",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "棄置依海洋污染防治法有關條文公告之甲類物質於海洋,致嚴重污染海域者,處 10 年以下有期 徒刑,得併科新臺幣多少罰金? (A)1,000萬元以上2億元以下 (B)2,000 萬元以上2億元以下 (C)2,000萬元以上1億元以下 (D)3,000萬元以上2億元以下",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "各類港口管理機關應設置船舶之廢(污)水、油、廢棄物或其他污染物質之收受設施,並得收取 必要之處理費用。處理費用之收取標準,由那一個機關訂定? (A)港口管理機關 (B)海洋委員會 (C)行政院農業委員會 (D)行政院環境保護署",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 21,
      "type": "choice",
      "stem": "公務人員登記為公職候選人者,應依規定請事假或休假之期間係指下列何者時段? (A)自候選人名單公告之第4日起至投票日止 (B)自候選人名單公告之第3日起至投票日止 (C)自候選人名單公告之第2日起至投票日止 (D)自候選人名單公告之日起至投票日止",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 22,
      "type": "choice",
      "stem": "報運貨物進口而有虛報所運貨物之名稱、數量或重量等不法情事者,得視情節輕重,處所漏進口 稅額幾倍以下之罰鍰,或沒入或併沒入其貨物? (A)3倍 (B)4倍 (C)5倍 (D)6倍",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 23,
      "type": "choice",
      "stem": "在中華民國專屬經濟海域或大陸礁層進行海洋科學研究活動,應遵守有關規定,下列敘述何者錯 誤? (A)確保中華民國政府指派代表參與之權利 (B)雖沒有協議,亦得合作調查海洋資源 (C)除另有協議外,在結束後立即拆遷各項研究設施或裝備 (D)隨時提供進度報告,並提出初步結論與最後結論",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 24,
      "type": "choice",
      "stem": "未經許可,在中華民國專屬經濟海域或大陸礁層從事人工島嶼設施或結構之建造、使用、改變或 拆除者,處新臺幣多少罰鍰,並得沒入建造之人工島嶼、設施或結構,或令其回復原狀? (A)1,000萬元以上5,000萬元以下 (B)1,000萬元以上6,000萬元以下 (C)2,000萬元以上5,000萬元以下 (D)2,000萬元以上6,000萬元以下",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 25,
      "type": "choice",
      "stem": "私運貨物進口、出口或經營私運貨物者,處貨價幾倍以下之罰鍰? (A)2倍 (B)3倍 (C)4倍 (D)5倍",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    }
  ],
  "year": 108,
  "category": "水上警察",
  "subject": "海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸",
  "source_pdf": "考古題庫\\水上警察\\108年\\海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}
